[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({90450dd9-0f9ecee9})
# 2 Агент

[comment]: # ({/90450dd9-0f9ecee9})

[comment]: # ({3d652d92-f5143fcc})
#### Обзор

Zabbix агенты разворачиваются на наблюдаемых целях для активного мониторинга локальных ресурсов и приложений (статистика жестких дисков, памяти, процессоров и т.д.).

Агент локально собирает оперативную информацию и отправляет данные Zabbix серверу для дальнейшей обработки. В случае проблем (таких как отсутствие свободного места на жестком диске или аварийного завершения процесса сервиса), Zabbix сервер может быстро уведомить администраторов конкретного сервера, сообщившего об ошибке.

Zabbix агенты чрезвычайно эффективны, так как используют родные системные вызовы для сбора информации статистики.

[comment]: # ({/3d652d92-f5143fcc})

[comment]: # ({40007dc9-41e6af7c})
##### Пассивные и активные проверки

Zabbix агенты могут выполнять пассивные и активные проверки.

В случае [пассивной проверки](/manual/appendix/items/activepassive#пассивные_проверки) агент отвечает на запрос данных. Zabbix сервер (или прокси) запрашивает данные, например, загрузку CPU, и Zabbix агент возвращает результат.

[Активные проверки](/manual/appendix/items/activepassive#активные_проверки) требуют более сложной обработки. Агент сначала получает список элементов данных для независимой обработки от Zabbix сервера. В дальнейшем он будет периодически отправлять новые значения серверу.

Выбор между пассивной и активной проверкой осуществляется при выборе соответствующего [типа элемента данных](/manual/config/items/itemtypes/zabbix_agent). Zabbix агент обрабатывает элементы данных типов 'Zabbix агент' и 'Zabbix агент (активный)'.

[comment]: # ({/40007dc9-41e6af7c})

[comment]: # ({872a7020-b05a4949})
#### Поддерживаемые платформы

Zabbix агент поддерживается на:

-   Linux
-   IBM AIX
-   FreeBSD
-   NetBSD
-   OpenBSD
-   HP-UX
-   Mac OS X
-   Solaris: 9, 10, 11
-   Windows: все версии для настольных компьютеров и серверов начиная с XP

[comment]: # ({/872a7020-b05a4949})

[comment]: # ({1b407fc8-5bbb67d9})
#### Агент на UNIX системах

Zabbix агент на UNIX-подобных системах запускается на хостах, которые необходимо мониторить.

[comment]: # ({/1b407fc8-5bbb67d9})

[comment]: # ({8a630523-32937b35})
##### Установка

Смотрите раздел [установки из пакетов](/manual/installation/install_from_packages) для получения более детальных сведений по установке Zabbix агента из пакетов.

В качестве альтернативы вы можете обратиться к инструкциям по [ручной установке](/manual/installation/install#установка_демонов_zabbix) , если вы не хотите использовать пакеты.

::: noteimportant
В целом 32-битный Zabbix агент будет работать и на 64-битных системах, но в отдельных случаях возможно возникновение ошибок.
:::

[comment]: # ({/8a630523-32937b35})

[comment]: # ({0ed08f56-99f37c64})
##### Если установлен из пакета

Zabbix агент работает демоном. Агента можно запустить, выполнив:

    shell> service zabbix-agent start

Эта команда будет работать на большинстве GNU/Linux системах. На других системах вам, возможно, потребуется выполнить:

    shell> /etc/init.d/zabbix-agent start

Аналогично, для остановки/перезапуска/просмотра состояния, используйте следующие команды:

    shell> service zabbix-agent stop
    shell> service zabbix-agent restart
    shell> service zabbix-agent status

[comment]: # ({/0ed08f56-99f37c64})

[comment]: # ({4a779b9b-5e83177d})
##### Запуск вручную

Если приведенные ранее команды не работают, вам необходимо запустить агента вручную. Найдите путь к бинарному файлу zabbix\_agentd и выполните:

    shell> zabbix_agentd

[comment]: # ({/4a779b9b-5e83177d})

[comment]: # ({a30312a3-f276f35a})
#### Агент на Windows системах

Zabbix агент на Windows работает службой Windows.

[comment]: # ({/a30312a3-f276f35a})

[comment]: # ({5474f433-23b0be18})
##### Подготовка

Zabbix агент распространяется в виде zip архива. После загрузки архива вам необходимо распаковать его. Выберите любую папку для записи Zabbix агента и файла конфигурации, например:

    C:\zabbix

Скопируйте bin\\zabbix_agentd.exe и conf\\zabbix\_agentd.conf файлы в c:\\zabbix.

Измените c:\\zabbix\\zabbix\_agentd.conf файл в соответствии с вашими требованиями, убедитесь что указан корректный параметр "Hostname".

[comment]: # ({/5474f433-23b0be18})

[comment]: # ({0b46f380-c7c6daac})
##### Установка

После чего используйте следующую команду для установки Zabbix агента службой Windows:

    C:\> c:\zabbix\zabbix_agentd.exe -c c:\zabbix\zabbix_agentd.conf -i

Теперь у вас должна появиться возможность настройки службы "Zabbix agent" так же как и любой другой службы Windows.

Смотрите [более подробную информацию](/manual/appendix/install/windows_agent#установка-агента-службой-windows) по установке и запуску Zabbix агента на Windows.

[comment]: # ({/0b46f380-c7c6daac})

[comment]: # ({5c89b03d-fa025a89})
#### Другие опции агента

Имеется возможность запуска нескольких экземпляров агента на одном узле сети. Одиночный экземпляр может быть настроен на использование файла конфигурации по умолчанию или файл конфигурации указанный в командной строке. В случае нескольких экземпляров каждый агент должен иметь свой собственный файл конфигурации (один из них может использовать файл конфигурации по умолчанию).

Следующие параметры командной строки могут быть использованы с Zabbix агентом:

|**Параметр**|**Описание**|
|-------------|---------------|
|**UNIX и Windows агенты**|<|
|-c --config <файл-конфигурации>|Путь к файлу конфигурации.<br>Вы можете использовать данную опцию, чтобы задать файл конфигурации, размещенный в папке отличной от заданной по умолчанию.<br>В UNIX, путь по умолчанию /usr/local/etc/zabbix\_agentd.conf или как задано [во время компиляции](/manual/installation/install#установка-демонов-zabbix) переменными *--sysconfdir* или *--prefix*<br>В Windows, путь по умолчанию c:\\zabbix\_agentd.conf|
|-p --print|Вывод известных элементов данных и выход.<br>*Обратите внимание*: Чтобы также получить результаты [пользовательских параметров](/manual/config/items/userparameters), вы можете указать файл конфигурации (если он находится вне папки заданной по умолчанию).|
|-t --test <ключ элемента данных>|Тестирование указанного элемента данных и выход.<br>*Обратите внимание*: Чтобы также получить результаты [пользовательских параметров](/manual/config/items/userparameters), вы можете указать файл конфигурации (если он находится вне папки заданной по умолчанию).|
|-h --help|Вывод справочной информации|
|-V --version|Вывод номера версии|
|**Только UNIX агент**|<|
|-R --runtime-control <опция>|Выполнение административных функций. Смотрите [управление работой](/manual/concepts/agent#управление_работой).|
|**Только Windows агент**|<|
|-m --multiple-agents|Использование нескольких экземпляров агента (с -i,-d,-s,-x функциями).<br>Для уникальности имен экземпляров служб, каждое имя службы будет включать значение Hostvalue из указанного файла конфигурации.|
|**Только Windows агент (функции)**|<|
|-i --install|Установка Zabbix агента службой|
|-d --uninstall|Удаление службы Zabbix Windows агента|
|-s --start|Запуск службы Zabbix Windows агента|
|-x --stop|Остановка службы Zabbix Windows агента|

Отдельные **примеры** использования параметров командной строки:

-   отображение всех встроенных элементов данных с их значениями
-   тестирование пользовательского параметра с ключом "mysql.ping" заданном в указанном файле конфигурации
-   установка службы "Zabbix агента" в Windows с использованием пути по умолчанию до файла конфигурации c:\\zabbix\_agentd.conf
-   установка службы "Zabbix Agent \[Hostname\]" в Windows с использованием файла конфигурации zabbix\_agentd.conf, размещенного в той же самой папке что и бинарный файл агента и определение уникального имени службы с использованием значения Hostname из файла конфигурации

```{=html}
<!-- -->
```
    shell> zabbix_agentd --print
    shell> zabbix_agentd -t "mysql.ping" -c /etc/zabbix/zabbix_agentd.conf
    shell> zabbix_agentd.exe -i
    shell> zabbix_agentd.exe -i -m -c zabbix_agentd.conf

[comment]: # ({/5c89b03d-fa025a89})

[comment]: # ({8e51bded-6ad4cc3c})
##### Управление работой

Используя опции административных функций, вы можете изменить уровень журналирования у процессов агента.

|Опция|Описание|Цель|
|------|-----------|------|
|log\_level\_increase\[=<цель>\]|Увеличение уровня журналирования.<br>Действует на все процессы, если цель не указана.|Цель можно указать с помощью:<br>**тип процесса** - все процессы указанного типа (например, listener)<br>Смотрите весь список [типов процессов агента](#типы_процессов_агента).<br>**тип процесса,N** - тип процесса и номер (например, listener,3)<br>**pid** -  идентификатора процесса (от 1 до 65535). В случае значений PID больше 65535 укажите цель в виде 'тип процесса,N'.|
|log\_level\_decrease\[=<цель>\]|Уменьшение уровня журналирования.<br>Действует на все процессы, если цель не указана.|^|
|userparameter\_reload|Перезагрузка пользовательских параметров из текущего файла конфигурации.<br>Обратите внимание, из всех опций конфигурации агента можно перезагрузить только UserParameter.|<|

Примеры:

-   увеличение уровня журналирования всем процессам
-   увеличение уровня журналирования у третьего процесса listener
-   увеличение уровня журналирования у процесса с PID 1234
-   уменьшение уровня журналирования по всем процессам active check

```{=html}
<!-- -->
```
    shell> zabbix_agentd -R log_level_increase
    shell> zabbix_agentd -R log_level_increase=listener,3
    shell> zabbix_agentd -R log_level_increase=1234
    shell> zabbix_agentd -R log_level_decrease="active checks"

::: noteclassic
Выполнение административных функций не поддерживается в OpenBSD, NetBSD и Windows.
:::

[comment]: # ({/8e51bded-6ad4cc3c})

[comment]: # ({7c25cc40-929667fd})
#### Типы процессов агента

-   `active checks` - процесс для выполнения активных проверок
-   `collector` - процесс для сбора данных
-   `listener` - процесс ожидающий и выполняющий пассивные проверки

Можно воспользоваться файлом журнала агента для выявления этих типов процессов.

[comment]: # ({/7c25cc40-929667fd})

[comment]: # ({8fccae2e-18ab16f1})
#### Пользователь процесса

Zabbix агент на UNIX системах спроектирован для запуска от не привилегированного пользователя (non-root). Он будет работать от любого не привилегированного пользователя от которого был запущен. Таким образом, вы можете запускать агент от имени любого не привилегированного пользователя, без каких либо последствий.

Если вы попытаетесь запустить агента от 'root', он сразу переключится на пользователя 'zabbix', который должен присутствовать в вашей системе. Единственный способ запустить агента от пользователя 'root' -  отредактировать параметр 'AllowRoot' в файле конфигурации агента.

[comment]: # ({/8fccae2e-18ab16f1})

[comment]: # ({d3b933a0-fc6b2c61})
#### Файл конфигурации

Для получения подробной информации смотрите параметры файла конфигурации по настройке [zabbix\_agentd](/manual/appendix/config/zabbix_agentd) и
[Windows агента](/manual/appendix/config/zabbix_agentd_win).

[comment]: # ({/d3b933a0-fc6b2c61})

[comment]: # ({ab2b4fcd-7c3bd34c})
#### Региональные настройки (локаль)

Обратите внимание что агенту требуется UTF-8 локаль чтобы некоторые текстовые элементы данных агента смогли вернуть корректное содержимое. Большинство современных Unix-подобных систем имеют локаль UTF-8 установленной по умолчанию, тем не менее, есть некоторые системы где это необходимо задать вручную.

[comment]: # ({/ab2b4fcd-7c3bd34c})


[comment]: # ({b29402fc-5581c546})
#### Код завершения процесса

До версии Zabbix 2.2, Zabbix агент возвращал 0 в случае успешного завершения процесса и код 255 в случае ошибки. Начиная с версии Zabbix 2.2 и выше Zabbix агент возвращает код 0 в случае корректного завершения процесса и код 1 в случае отказа/аварийного завершения процесса.

[comment]: # ({/b29402fc-5581c546})
